# GIT

## Estados

* Modificado (modified);
* Preparado (staged/index)
* Consolidado (comitted);

## Ajuda

### Geral

* git help

### Comando específico

* git help add
* git help commit
* git help <qualquer_comando_git>

## Configuração

As configurações do GIT são armazenadas no arquivo **.gitconfig** localizado dentro do diretório do usuário do Sistema Operacional (Ex.: Windows: C:\Users\Documents and Settings\Leonardo ou *nix /home/leonardo).

As configurações realizadas através dos comandos abaixo serão incluídas no arquivo citado acima.

### Setar usuário

 git config --global user.name "Leonardo Comelli"

### Setar email

 git config --global user.email leonardo@software-ltda.com.br

### Setar editor

 git config --global core.editor vim

### Setar ferramenta de merge

 git config --global merge.tool vimdiff

### Setar arquivos a serem ignorados

 git config --global core.excludesfile ~/.gitignore

### Listar configurações

 git config --list

## Ignorar Arquivos

Os nomes de arquivos/diretórios ou extensões de arquivos listados no arquivo **.gitignore** não serão adicionados em um repositório. Existem dois arquivos .gitignore, são eles:

* Geral: Normalmente armazenado no diretório do usuário do Sistema Operacional. O arquivo que possui a lista dos arquivos/diretórios a serem ignorados por **todos os repositórios** deverá ser declarado conforme citado acima. O arquivo não precisa ter o nome de **.gitignore**.

* Por repositório: Deve ser armazenado no diretório do repositório e deve conter a lista dos arquivos/diretórios que devem ser ignorados apenas para o repositório específico.

## Repositório Local

## Criar novo repositório

 git init

## Verificar estado dos arquivos/diretórios

 git status

## Adicionar arquivo/diretório (staged area)

### Adicionar um arquivo em específico

 git add meu_arquivo.txt

### Adicionar um diretório em específico

 git add meu_diretorio

### Adicionar todos os arquivos/diretórios

 git add .

### Adicionar um arquivo que esta listado no .gitignore (geral ou do repositório)

 git add -f arquivo_no_gitignore.txt

## Comitar arquivo/diretório

### Comitar um arquivo

 git commit meu_arquivo.txt

### Comitar vários arquivos

 git commit meu_arquivo.txt meu_outro_arquivo.txt

### Comitar informando mensagem

 git commit meuarquivo.txt -m "minha mensagem de commit"

## Remover arquivo/diretório

### Remover arquivo

 git rm meu_arquivo.txt

### Remover diretório

 git rm -r diretorio

## Visualizar histórico

### Exibir histórico

 git log

### Exibir histórico com diff das duas últimas alterações

 git log -p -2

### Exibir resumo do histórico (hash completa, autor, data, comentário e qtde de alterações (+/-))

 git log --stat

### Exibir informações resumidas em uma linha (hash completa e comentário)

 git log --pretty=oneline

### Exibir histórico com formatação específica (hash abreviada, autor, data e comentário)

 git log --pretty=format:"%h - %an, %ar : %s"

* %h: Abreviação do hash;
* %an: Nome do autor;
* %ar: Data;
* %s: Comentário.

Verifique as demais opções de formatação no [Git Book](http://git-scm.com/book/en/Git-Basics-Viewing-the-Commit-History)

### Exibir histório de um arquivo específico

 git log -- <caminho_do_arquivo>

### Exibir histórico de um arquivo específico que contêm uma determinada palavra

 git log --summary -S <palavra> [<caminho_do_arquivo>]

### Exibir histórico modificação de um arquivo

 git log --diff-filter=M -- <caminho_do_arquivo>

* O <D> pode ser substituido por: Adicionado (A), Copiado (C), Apagado (D), Modificado (M), Renomeado (R), entre outros.

### Exibir histório de um determinado autor

 git log --author=usuario

### Exibir revisão e autor da última modificação de uma bloco de linhas

 git blame -L 12,22 meu_arquivo.txt

## Desfazendo operações

### Desfazendo alteração local (working directory)

Este comando deve ser utilizando enquanto o arquivo não foi adicionado na **staged area**.

 git checkout -- meu_arquivo.txt

### Desfazendo alteração local (staging area)

Este comando deve ser utilizando quando o arquivo já foi adicionado na **staged area**.

 git reset HEAD meu_arquivo.txt

Se o resultado abaixo for exibido, o comando reset *não* alterou o diretório de trabalho.

 Unstaged changes after reset:
 M meu_arquivo.txt

A alteração do diretório pode ser realizada através do comando abaixo:

 git checkout meu_arquivo.txt

## Repositório Remoto

## Exibir os repositórios remotos

 git remote

 git remote -v

## Vincular repositório local com um repositório remoto

 git remote add origin git@github.com:leocomelli/curso-git.git

## Exibir informações dos repositórios remotos

 git remote show origin

## Renomear um repositório remoto

 git remote rename origin curso-git

## Desvincular um repositório remoto

 git remote rm curso-git

## Enviar arquivos/diretórios para o repositório remoto

O primeiro **push** de um repositório deve conter o nome do repositório remoto e o branch.

 git push -u origin master

Os demais **pushes** não precisam dessa informação

 git push

## Atualizar repositório local de acordo com o repositório remoto

### Atualizar os arquivos no branch atual

 git pull

### Buscar as alterações, mas não aplica-las no branch atual

 git fetch

## Clonar um repositório remoto já existente

 git clone git@github.com:leocomelli/curso-git.git

## Tags

### Criando uma tag leve

 git tag vs-1.1

### Criando uma tag anotada

 git tag -a vs-1.1 -m "Minha versão 1.1"

### Criando uma tag assinada

Para criar uma tag assinada é necessário uma chave privada (GNU Privacy Guard - GPG).

 git tag -s vs-1.1 -m "Minha tag assinada 1.1"

### Criando tag a partir de um commit (hash)

 git tag -a vs-1.2 9fceb02

### Criando tags no repositório remoto

 git push origin vs-1.2

### Criando todas as tags locais no repositório remoto

 git push origin --tags

## Branches

O **master** é o branch principal do GIT.

O **HEAD** é um ponteiro *especial* que indica qual é o branch atual. Por padrão, o **HEAD** aponta para o branch principal, o **master**.

### Criando um novo branch

 git branch bug-123

### Trocando para um branch existente

 git checkout bug-123

Neste caso, o ponteiro principal **HEAD** esta apontando para o branch chamado bug-123.

### Criar um novo branch e trocar

 git checkout -b bug-456

### Voltar para o branch principal (master)

 git checkout master

### Resolver merge entre os branches

 git merge bug-123

Para realizar o *merge*, é necessário estar no branch que deverá receber as alterações. O *merge* pode automático ou manual. O merge automático será feito em arquivos textos que não sofreram alterações nas mesmas linhas, já o merge manual será feito em arquivos textos que sofreram alterações nas mesmas linhas.

A mensagem indicando um *merge* manual será:

 Automerging meu_arquivo.txt
 CONFLICT (content): Merge conflict in meu_arquivo.txt
 Automatic merge failed; fix conflicts and then commit the result.

### Apagando um branch

 git branch -d bug-123

### Listar branches

### Listar branches

 git branch

### Listar branches com informações dos últimos commits

 git branch -v

### Listar branches que já foram fundidos (merged) com o **master**

 git branch --merged

### Listar branches que não foram fundidos (merged) com o **master**

 git branch --no-merged

### Criando branches no repositório remoto

### Criando um branch remoto com o mesmo nome

 git push origin bug-123

### Criando um branch remoto com nome diferente

 git push origin bug-123:new-branch

### Baixar um branch remoto para edição

 git checkout -b bug-123 origin/bug-123

### Apagar branch remoto

 git push origin:bug-123

## Rebasing

Fazendo o **rebase** entre um o branch bug-123 e o master.

 git checkout experiment

 git rebase master

Mais informações e explicações sobre o [Rebasing](http://git-scm.com/book/en/Git-Branching-Rebasing)

## Stash

Para alternar entre um branch e outro é necessário fazer o commit das alterações atuais para depois trocar para um outro branch. Se existir a necessidade de realizar a troca sem fazer o commit é possível criar um **stash**. O Stash como se fosse um branch temporário que contem apenas as alterações ainda não commitadas.

### Criar um stash

 git stash

### Listar stashes

 git stash list

### Voltar para o último stash

 git stash apply

### Voltar para um stash específico

 git stash apply stash@{2}

Onde **2** é o indíce do stash desejado.

### Criar um branch a partir de um stash

 git stash branch meu_branch

## Reescrevendo o histórico

### Alterando mensagens de commit

 git commit --amend -m "Minha nova mensagem"

### Alterar últimos commits

Alterando os três últimos commits

 git rebase -i HEAD~3

O editor de texto será aberto com as linhas representando os três últimos commits.

 pick f7f3f6d changed my name a bit
 pick 310154e updated README formatting and added blame
 pick a5f4a0d added catfile

Altere para edit os commits que deseja realizar alterações.

 edit f7f3f6d changed my name a bit
 pick 310154e updated README formatting and added blame
 pick a5f4a0d added catfile

Feche o editor de texto.

Digite o comando para alterar a mensagem do commit que foi marcado como *edit*.

 git commit –amend -m “Nova mensagem”

Aplique a alteração

 git rebase --continue

**Atenção:** É possível alterar a ordem dos commits ou remover um commit apenas
mudando as linhas ou removendo.

### Juntando vários commits

Seguir os mesmos passos acima, porém marcar os commtis que devem ser juntados com **squash*

### Remover todo histórico de um arquivo

 git filter-branch --tree-filter 'rm -f passwords.txt' HEAD

## Bisect

O bisect (pesquisa binária) é útil para encontrar um commit que esta gerando um bug ou uma inconsistência entre uma sequência de commits.

### Iniciar pequinsa binária

 git bisect start

### Marcar o commit atual como ruim

 git bisect bad

### Marcar o commit de uma tag que esta sem o bug/inconsistência

 git bisect good vs-1.1

### Marcar o commit como bom

O GIT irá navegar entre os commits para ajudar a indentificar o commit que esta com o problema. Se o commit atual não estiver quebrado, então é necessário marca-lo como **bom**.

 git bisect good

### Marcar o commit como ruim

Se o commit estiver com o problema, então ele deverá ser marcado como **ruim**.

  git bisect bad

### Finalizar a pesquisa binária

Depois de encontrar o commit com problema, para retornar para o *HEAD* utilize:

 git bisect reset
  
# Contribuições

Sinta-se a vontade para realizar adicionar mais informações ou realizar correções. Fork me!

[voltar](../README.md)
